\chapter[(Ashtavakra)]{Instruções para a Autorrealização (Ashtavakra)}

[1.2] Para ser completamente livre, evite o aprisionamento pelos prazeres dos sentidos como se evita veneno. Busque tolerância, sinceridade, compaixão, simplicidade e honestidade.

[1.3] Você nao é terra, água, fogo nem ar. Nem mesmo espaço vazio. Libertação é reconhecer a si próprio como pura Consciência, testemunha destes.

[1.4] Se você conseguir perceber que é pura Consciência, desidentificando-se do corpo, instantaneamente alcançará a felicidade, a paz e a libertação.

[1.5] Você não tem nem casta nem deveres. Sua natureza é invisível aos olhos, desapegada, sem forma. Testemunha de tudo. Seja feliz.

[1.6] Certo e errado, prazer e dor estão apenas na mente e não lhe dizem respeito. Não é você quem age nem sofre as consequências, então você é sempre livre.

[1.7] Você é a Testemunha Solitária e está sempre livre. A causa da sua escravidão é considerar-se algo além disso.

[1.8] O pensamento ``eu ajo'' é a picada de uma cobra venenosa. Saber que ``eu nada faço'' é a sabedoria-antídoto. Seja feliz.

[1.9] A simples compreensão ``eu sou a Consciência Una'' consome toda a ignorância e sofrimento no fogo de um instante. Seja feliz.

[1.10] Você é Consciência Ilimitada --- Beatitude, Supremo Êxtase --- na qual o universo toma forma como o milagre da serpente em uma corda. Seja feliz.

[1.11] O que dizem é verdade: ``o pensamento molda sua realidade''. Se você se considera limitado, então você é limitado. Se você se considera infinito, então você é infinito.

[1.12] Sua verdadeira natureza é perfeita, livre, onipresente, Una, desidentificada de qualquer coisa, sem desejos e em paz. Samsara é a ilusão causada pela ignorância. É existir desprovido de autoconhecimento.

[1.13] Medite em si como apenas Consciência --- a Unidade em si. Desista da ideia de que você é separado, consciência à deriva. Desista da ideia de que há dentro e fora.

[1.14] Há muito tempo você tem se mantido na armadilha da identificação com o corpo, pensando ``eu sou uma pessoa''. Permita que o conhecimento ``eu sou apenas Consciência'' seja a espada quelhe liberta e seja feliz.

[1.15] Durante o sempre você foi livre, luminoso e imaculado. Acalmar a mente por meio do esforço é o que lhe mantem escravo.

[1.16] Você é Consciência --- a substância do Universo. A realidade existe por meio de você. Não mantenha uma mentalidade pequena.

[1.17] Você é incondicionado, imutável, disforme, imóvel, insondável e calmo. Deseje nada. Seja apenas pura consciência.

[1.18] A forma é aparentemente real enquanto que o disforme é perene. Estando consciente disto, você não cairá na ilusão novamente.

[1.19] Assim como no espelho existem, dentro e fora, a imagem e o objeto refletido, o Supremo Eu existe dentro e fora do corpo.

[1.20] Assim como o espaço onipresente existe dentro e fora do jarro, a Unidade atemporal existe na totalidade.
